---
title: >-
    بخش ۳ - پادشاهی پیروز بیست و هفت سال بود
---
# بخش ۳ - پادشاهی پیروز بیست و هفت سال بود

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>بیامد بتخت کیی برنشست</p></div>
<div class="m2"><p>چنان چون بود شاه یزدان‌پرست</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>نخستین چنین گفت با مهتران</p></div>
<div class="m2"><p>که ای پرهنر پاکدل سروران</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>همی‌خواهم از داور بی‌نیاز</p></div>
<div class="m2"><p>که باشد مرا زندگانی دراز</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>که که را به که دارم و مه به مه</p></div>
<div class="m2"><p>فراوان خرد باشدم روز به</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>سر مردمی بردباری بود</p></div>
<div class="m2"><p>سبک سر همیشه بخواری بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>ستون خرد داد و بخشایشست</p></div>
<div class="m2"><p>در بخشش او را چو آرایشست</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>زبان چرب و گویندگی فر اوست</p></div>
<div class="m2"><p>دلیری و مردانگی پر اوست</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>هران نامور کو ندارد خرد</p></div>
<div class="m2"><p>ز تخت بزرگی کجا برخورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>خردمند هم نیز جاوید نیست</p></div>
<div class="m2"><p>فری برتر از فر جمشید نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>چو تاجش به ماه اندر آمد بمرد</p></div>
<div class="m2"><p>نشست کیی دیگری را سپرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>نماند برین خاک جاوید کس</p></div>
<div class="m2"><p>ز هر بد به یزدان پناهید و بس</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>همی‌بود یک سال با داد و پند</p></div>
<div class="m2"><p>خردمند وز هر بدی بی‌گزند</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>دگر سال روی هوا خشک شد</p></div>
<div class="m2"><p>به جو اندرون آب چون مشک شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>سه دیگر همان و چهارم همان</p></div>
<div class="m2"><p>ز خشکی نبد هیچکس شادمان</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>هوا را دهان خشک چون خاک شد</p></div>
<div class="m2"><p>ز تنگی به جو آب تریاک شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>ز بس مردن مردم و چارپای</p></div>
<div class="m2"><p>پیی را ندیدند بر خاک جای</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>شهنشاه ایران چو دید آن شگفت</p></div>
<div class="m2"><p>خراج و گزیت از جهان برگرفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>به هر سو که انبار بودش نهان</p></div>
<div class="m2"><p>ببخشید بر کهتران و مهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>خروشی برآمد ز درگاه شاه</p></div>
<div class="m2"><p>که ای نامداران با دستگاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>غله هرچ دارید پیدا کنید</p></div>
<div class="m2"><p>ز دینار پیروز گنج آگنید</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>هر آنکس که دارد نهانی غله</p></div>
<div class="m2"><p>وگر گاو و گر گوسفند و گله</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>به نرخی فروشد که او را هواست</p></div>
<div class="m2"><p>که از خوردنی جانور بی‌نواست</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>به هر کارداری و خودکامه‌ای</p></div>
<div class="m2"><p>فرستاد تازان یکی نامه‌ای</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>که انبارها برگشایند باز</p></div>
<div class="m2"><p>به گیتی برآنکس که هستش نیاز</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>کسی گر بمیرد بنایافت نان</p></div>
<div class="m2"><p>ز برنا و از پیر مرد و زنان</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>بریزم ز تن خون انباردار</p></div>
<div class="m2"><p>کجا کار یزدان گرفتست خوار</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>بفرمود تا خانه بگذاشتند</p></div>
<div class="m2"><p>به دشت آمد و دست برداشتند</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>همی به آسمان اندر آمد خروش</p></div>
<div class="m2"><p>ز بس مویه و درد و زاری و جوش</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>ز کوه و بیابان وز دشت و غار</p></div>
<div class="m2"><p>ز یزدان همی‌خواستی زینهار</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>برین گونه تا هفت سال از جهان</p></div>
<div class="m2"><p>ندیدند سبزی کهان و مهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>بهشتم بیامد مه فوردین</p></div>
<div class="m2"><p>برآمد یکی ابر با آفرین</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>همی در بارید بر خاک خشک</p></div>
<div class="m2"><p>همی‌آمد از بوستان بوی مشک</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>شده ژاله برگل چو مل در قدح</p></div>
<div class="m2"><p>همی‌تافت از ابر قوس قزح</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>زمانه‌برست از بد بدگمان</p></div>
<div class="m2"><p>به هرجای بر زه نهاده کمان</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>چو پیروز ازان روز تنگی‌برست</p></div>
<div class="m2"><p>بر آرام بر تخت شاهی نشست</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>یکی شارستان کرد پیروز کام</p></div>
<div class="m2"><p>بفرمود کو را نهادند نام</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>جهاندار گوینده گفت این ریست</p></div>
<div class="m2"><p>که آرمام شاهان فرخ پیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>دگر کرد بادان پیروزنام</p></div>
<div class="m2"><p>خنیده بهرجایش آرام و کام</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>که اکنونش خوانی همی اردبیل</p></div>
<div class="m2"><p>که قیصر بدو دارد از داد میل</p></div></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>چو این بومها یکسر آباد کرد</p></div>
<div class="m2"><p>دل مردم پر خرد شاد کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>درم داد با لشکر نامدار</p></div>
<div class="m2"><p>سوی جنگ جستن برآراست کار</p></div></div>
<div class="b" id="bn42"><div class="m1"><p>بدان جنگ هرمز بدی پیش‌رو</p></div>
<div class="m2"><p>همی‌رفت با کارسازان نو</p></div></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>قباد از پس پشت پیروز شاه</p></div>
<div class="m2"><p>همی‌راند چون باد لشکر به راه</p></div></div>
<div class="b" id="bn44"><div class="m1"><p>که پیروز را پاک فرزند بود</p></div>
<div class="m2"><p>خردمند شاخی برومند بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn45"><div class="m1"><p>بلاش از بر تخت بنشست شاد</p></div>
<div class="m2"><p>که کهتر پسر بود با مهر و داد</p></div></div>
<div class="b" id="bn46"><div class="m1"><p>یکی پارسی بود بس نامدار</p></div>
<div class="m2"><p>ورا سوفزا خواندی شهریار</p></div></div>
<div class="b" id="bn47"><div class="m1"><p>بفرمود پیروز کایدر بباش</p></div>
<div class="m2"><p>چو دستور شایسته نزد بلاش</p></div></div>
<div class="b" id="bn48"><div class="m1"><p>سپه را سوی جنگ ترکان کشید</p></div>
<div class="m2"><p>همی تاج و تخت کیی را سزید</p></div></div>
<div class="b" id="bn49"><div class="m1"><p>همی‌راند با لشکر و گنج و ساز</p></div>
<div class="m2"><p>که پیکار جویند با خوشنواز</p></div></div>
<div class="b" id="bn50"><div class="m1"><p>نشانی که بهرام یل کرده بود</p></div>
<div class="m2"><p>ز پستی بلندی برآورده بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn51"><div class="m1"><p>نبشته یکی عهد شاهنشهان</p></div>
<div class="m2"><p>که از ترک و ایرانیان در جهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn52"><div class="m1"><p>کسی زین نشان هیچ برنگذرد</p></div>
<div class="m2"><p>کزان رود برتر زمین نشمرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn53"><div class="m1"><p>چو پیروز شیراوژن آنجا رسید</p></div>
<div class="m2"><p>نشان کردن شاه ایران بدید</p></div></div>
<div class="b" id="bn54"><div class="m1"><p>چنین گفت یکسر بگردنکشان</p></div>
<div class="m2"><p>که از پیش ترکان برین همنشان</p></div></div>
<div class="b" id="bn55"><div class="m1"><p>مناره برآرم به شمشیر و گنج</p></div>
<div class="m2"><p>ز هیتال تا کس نباشد به رنج</p></div></div>
<div class="b" id="bn56"><div class="m1"><p>چو باشد مناره به پیش برک</p></div>
<div class="m2"><p>بزرگان به پیش من آرند چک</p></div></div>
<div class="b" id="bn57"><div class="m1"><p>بگویم که آن کرد بهرام گور</p></div>
<div class="m2"><p>به مردی و دانایی و فر و زور</p></div></div>
<div class="b" id="bn58"><div class="m1"><p>نمانم بجایی پی خوشنواز</p></div>
<div class="m2"><p>به هیتال و ترک از نشیب و فراز</p></div></div>
<div class="b" id="bn59"><div class="m1"><p>چو بشنید فرزند خاقان که شاه</p></div>
<div class="m2"><p>ز جیحون گذر کرد خود با سپاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn60"><div class="m1"><p>همی‌بشکند عهد بهرام گور</p></div>
<div class="m2"><p>بدان تازه شد کشتن و جنگ و شور</p></div></div>
<div class="b" id="bn61"><div class="m1"><p>دبیر جهاندیده را خوشنواز</p></div>
<div class="m2"><p>بفرمود تا شد بر او فراز</p></div></div>
<div class="b" id="bn62"><div class="m1"><p>یکی نامه بنوشت با آفرین</p></div>
<div class="m2"><p>ز دادار بر شهریار زمین</p></div></div>
<div class="b" id="bn63"><div class="m1"><p>چنین گفت کز عهد شاهان داد</p></div>
<div class="m2"><p>به گردی نخوانمت خسرونژاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn64"><div class="m1"><p>نه این بود عهد نیاکان تو</p></div>
<div class="m2"><p>گزیده جهاندار و پاکان تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn65"><div class="m1"><p>چو پیمان آزادگان بشکنی</p></div>
<div class="m2"><p>نشان بزرگی به خاک افگنی</p></div></div>
<div class="b" id="bn66"><div class="m1"><p>مرا با تو پیمان بباید شکست</p></div>
<div class="m2"><p>به ناچار بردن بشمشیر دست</p></div></div>
<div class="b" id="bn67"><div class="m1"><p>به نامه ز هر کارش آگاه کرد</p></div>
<div class="m2"><p>بسی هدیه با نامه همراه کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn68"><div class="m1"><p>سواری سراینده و سرفراز</p></div>
<div class="m2"><p>همی‌رفت با نامهٔ خوشنواز</p></div></div>
<div class="b" id="bn69"><div class="m1"><p>چو آن نامه برخواند پیروز شاه</p></div>
<div class="m2"><p>برآشفت زان نامور پیشگاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn70"><div class="m1"><p>فرستاده را گفت برخیز و رو</p></div>
<div class="m2"><p>به نزدیک آن مرد دیوانه شو</p></div></div>
<div class="b" id="bn71"><div class="m1"><p>بگویش که تا پیش رود برک</p></div>
<div class="m2"><p>شما را فرستاد بهرام چک</p></div></div>
<div class="b" id="bn72"><div class="m1"><p>کنون تا لب رود جیحون تو راست</p></div>
<div class="m2"><p>بلندی و پستی و هامون تو راست</p></div></div>
<div class="b" id="bn73"><div class="m1"><p>من اینک بیارم سپاهی گران</p></div>
<div class="m2"><p>سرافراز گردان جنگ آوران</p></div></div>
<div class="b" id="bn74"><div class="m1"><p>نمانم مگر سایهٔ خوشنواز</p></div>
<div class="m2"><p>که باشد بروی زمین بر دراز</p></div></div>
<div class="b" id="bn75"><div class="m1"><p>فرستاده آمد بکردار گرد</p></div>
<div class="m2"><p>شنیده سخنها همه یاد کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn76"><div class="m1"><p>همی‌گفت یک چند با خوشنواز</p></div>
<div class="m2"><p>ازان شاه گردنکش و دیرساز</p></div></div>
<div class="b" id="bn77"><div class="m1"><p>چو گفتار بشنید و نامه بخواند</p></div>
<div class="m2"><p>سپاه پراگنده را برنشاند</p></div></div>
<div class="b" id="bn78"><div class="m1"><p>بیاورد لشکر به دشت نبرد</p></div>
<div class="m2"><p>همان عهد را بر سر نیزه کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn79"><div class="m1"><p>که بستد نیایش ز بهرامشاه</p></div>
<div class="m2"><p>که جیحون میانجیست ما را به راه</p></div></div>
<div class="b" id="bn80"><div class="m1"><p>یکی مرد بینادل و چرب‌گوی</p></div>
<div class="m2"><p>ز لشکر گزین کرد با آبروی</p></div></div>
<div class="b" id="bn81"><div class="m1"><p>بدو گفت نزدیک پیروز رو</p></div>
<div class="m2"><p>به چربی سخن‌گوی و پاسخ شنو</p></div></div>
<div class="b" id="bn82"><div class="m1"><p>بگویش که عهد نیای تو را</p></div>
<div class="m2"><p>بلند اختر و رهنمای تو را</p></div></div>
<div class="b" id="bn83"><div class="m1"><p>همی بر سر نیزه پیش سپاه</p></div>
<div class="m2"><p>بیارم چو خورشید تابان به راه</p></div></div>
<div class="b" id="bn84"><div class="m1"><p>بدان تا هر آنکس که دارد خرد</p></div>
<div class="m2"><p>به منشور آن دادگر بنگرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn85"><div class="m1"><p>مرا آفرین بر تو نفرین بود</p></div>
<div class="m2"><p>همان نام تو شاه بی‌دین بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn86"><div class="m1"><p>نه یزدان پسندد نه یزدان‌پرست</p></div>
<div class="m2"><p>نه اندر جهان مردم زیردست</p></div></div>
<div class="b" id="bn87"><div class="m1"><p>که بیداد جوید کسی در جهان</p></div>
<div class="m2"><p>بپیچد سر از عهد شاهنشهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn88"><div class="m1"><p>به داد و به مردی چو بهرام شاه</p></div>
<div class="m2"><p>کسی نیز ننهاد بر سر کلاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn89"><div class="m1"><p>برین بر جهاندار یزدان گواست</p></div>
<div class="m2"><p>که او را گوا خواستن ناسزاست</p></div></div>
<div class="b" id="bn90"><div class="m1"><p>که بیداد جوید همی جنگ من</p></div>
<div class="m2"><p>چنین با سپه کردن آهنگ من</p></div></div>
<div class="b" id="bn91"><div class="m1"><p>نباشی تو زین جنگ پیروزگر</p></div>
<div class="m2"><p>نیابی مگر ز اختر نیک بر</p></div></div>
<div class="b" id="bn92"><div class="m1"><p>ازین پس نخواهم فرستاد کس</p></div>
<div class="m2"><p>بدین جنگ یزدان مرا یار بس</p></div></div>
<div class="b" id="bn93"><div class="m1"><p>فرستاده با نامه آمد چو گرد</p></div>
<div class="m2"><p>سخنها به پیروز بر یاد کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn94"><div class="m1"><p>چو برخواند آن نامهٔ خوشنواز</p></div>
<div class="m2"><p>پر از خشم شد شاه گردن فراز</p></div></div>
<div class="b" id="bn95"><div class="m1"><p>فرستاده را گفت چندین سخن</p></div>
<div class="m2"><p>نگویم جهاندیده مرد کهن</p></div></div>
<div class="b" id="bn96"><div class="m1"><p>که از چاچ یک پی نهد نزد رود</p></div>
<div class="m2"><p>به نوک سنانش فرستم درود</p></div></div>
<div class="b" id="bn97"><div class="m1"><p>فرستاده آمد بر خوشنواز</p></div>
<div class="m2"><p>فراوان سخن گفت با او به راز</p></div></div>
<div class="b" id="bn98"><div class="m1"><p>که نزدیک پیروز ترس خدای</p></div>
<div class="m2"><p>ندیدم نبودش کسی رهنمای</p></div></div>
<div class="b" id="bn99"><div class="m1"><p>همه دیدمش جنگ جوید همی</p></div>
<div class="m2"><p>به فرمان یزدان نگوید همی</p></div></div>
<div class="b" id="bn100"><div class="m1"><p>چو بشندی زو این سخن خوشنواز</p></div>
<div class="m2"><p>به یزدان پناهید و بردش نماز</p></div></div>
<div class="b" id="bn101"><div class="m1"><p>چنین گفت کای داور داد و پاک</p></div>
<div class="m2"><p>تویی آفرینندهٔ هور و خاک</p></div></div>
<div class="b" id="bn102"><div class="m1"><p>تو دانی که پیروز بیدادگر</p></div>
<div class="m2"><p>ز بهرام بیشی ندارد هنر</p></div></div>
<div class="b" id="bn103"><div class="m1"><p>پی او ز روی زمین برگسل</p></div>
<div class="m2"><p>مه نیرو مه آهنگ جانش مه دل</p></div></div>
<div class="b" id="bn104"><div class="m1"><p>سخنهای بیداد گوید همی</p></div>
<div class="m2"><p>بزرگی به شمشیر جوید همی</p></div></div>
<div class="b" id="bn105"><div class="m1"><p>به گرد سپه بر یکی کنده کرد</p></div>
<div class="m2"><p>سرش را بپوشید و آگنده کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn106"><div class="m1"><p>کمندی فزون بود بالای اوی</p></div>
<div class="m2"><p>همان سی ارش کرده پهنای اوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn107"><div class="m1"><p>چو این کرده شد نام یزدان بخواند</p></div>
<div class="m2"><p>ز پیش سمرقند لشکر براند</p></div></div>
<div class="b" id="bn108"><div class="m1"><p>وزان روی سرگشته پیروز شاه</p></div>
<div class="m2"><p>همی‌راند چون باد لشکر به راه</p></div></div>
<div class="b" id="bn109"><div class="m1"><p>وزین روی پر بیم دل خوشنواز</p></div>
<div class="m2"><p>چنین تا برکنده آمد فراز</p></div></div>
<div class="b" id="bn110"><div class="m1"><p>برآمد ز هردو سپه بوق و کوس</p></div>
<div class="m2"><p>هوا شد ز گرد سپاه آبنوس</p></div></div>
<div class="b" id="bn111"><div class="m1"><p>چنان تیرباران بد از هر دو روی</p></div>
<div class="m2"><p>که چون آب خون اندر آمد به جوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn112"><div class="m1"><p>چو نزدیکی کنده شد خوشنواز</p></div>
<div class="m2"><p>همی‌گفت با داور پاک راز</p></div></div>
<div class="b" id="bn113"><div class="m1"><p>وزان روی چون باد پیروزشاه</p></div>
<div class="m2"><p>همی‌تاخت با خوارمایه سپاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn114"><div class="m1"><p>چو آمد به نزدیکی خوشنواز</p></div>
<div class="m2"><p>سپهدار ترکان ازو گشت باز</p></div></div>
<div class="b" id="bn115"><div class="m1"><p>عنان را بپیچید و بنمود پشت</p></div>
<div class="m2"><p>پس او سپاه اندر آمد درشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn116"><div class="m1"><p>برانگیخت پس باره پیروزشاه</p></div>
<div class="m2"><p>همی‌راند با گرز و رومی کلاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn117"><div class="m1"><p>به کنده در افتاد با چند مرد</p></div>
<div class="m2"><p>بزرگان و شیران روز نبرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn118"><div class="m1"><p>چو نرسی برادرش و فرخ قباد</p></div>
<div class="m2"><p>بزرگان و شاهان فرخ نژاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn119"><div class="m1"><p>برین سان نگون شد سر هفت شاه</p></div>
<div class="m2"><p>همه نامداران زرین کلاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn120"><div class="m1"><p>وزان جایگه شاددل خوشنواز</p></div>
<div class="m2"><p>به نزدیکی کنده آمد فراز</p></div></div>
<div class="b" id="bn121"><div class="m1"><p>برآورد زان کنده هر کس که زیست</p></div>
<div class="m2"><p>همان خاک بربخت ایشان گریست</p></div></div>
<div class="b" id="bn122"><div class="m1"><p>بزرگان و پیکارجویان هران</p></div>
<div class="m2"><p>کسی را که در کنده آمد زمان</p></div></div>
<div class="b" id="bn123"><div class="m1"><p>شکسته سر و پشت پیروزشاه</p></div>
<div class="m2"><p>شه نامداران با تاج و گاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn124"><div class="m1"><p>ز شاهان نبد زنده جز کیقباد</p></div>
<div class="m2"><p>شد آن لشکر و پادشاهی بباد</p></div></div>
<div class="b" id="bn125"><div class="m1"><p>همی‌راند با کام دل خوشنواز</p></div>
<div class="m2"><p>سرافراز با لشکر رزمساز</p></div></div>
<div class="b" id="bn126"><div class="m1"><p>به تاراج داده سپاه و بنه</p></div>
<div class="m2"><p>نه کس میسره دید و نه میمنه</p></div></div>
<div class="b" id="bn127"><div class="m1"><p>ز ایرانیان چند بردند اسیر</p></div>
<div class="m2"><p>چه افگنده بر خاک و خسته به تیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn128"><div class="m1"><p>نباید که باشد جهانجوی زفت</p></div>
<div class="m2"><p>دل زفت با خاک تیره‌ست جفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn129"><div class="m1"><p>چنین آمد این چرخ ناپایدار</p></div>
<div class="m2"><p>چه با زیردست و چه با شهریار</p></div></div>
<div class="b" id="bn130"><div class="m1"><p>بپیچاند آن را که خود پرورد</p></div>
<div class="m2"><p>اگر تو شوی پاسبان خرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn131"><div class="m1"><p>نماند برین خاک جاوید کس</p></div>
<div class="m2"><p>تو را توشه از راستی باد و بس</p></div></div>
<div class="b" id="bn132"><div class="m1"><p>چو بگذشت برکنده بر خوشنواز</p></div>
<div class="m2"><p>سپاهش شد از خواسته بی‌نیاز</p></div></div>
<div class="b" id="bn133"><div class="m1"><p>به آهن ببستند پای قباد</p></div>
<div class="m2"><p>ز تخت و نژادش نکردند یاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn134"><div class="m1"><p>چو آگاهی آمد به ایران سپاه</p></div>
<div class="m2"><p>ازان کنده و رزم پیروز شاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn135"><div class="m1"><p>خروشی برآمد ز کشور بدرد</p></div>
<div class="m2"><p>ازان شهر یاران آزادمرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn136"><div class="m1"><p>چو اندر جهان این سخن گشت فاش</p></div>
<div class="m2"><p>فرود آمد از تخت زرین بلاش</p></div></div>
<div class="b" id="bn137"><div class="m1"><p>همه گوشت بازو به دندان بکند</p></div>
<div class="m2"><p>همی‌ریخت بر تخت خاک نژند</p></div></div>
<div class="b" id="bn138"><div class="m1"><p>سپاهی و شهری ز ایران بدرد</p></div>
<div class="m2"><p>زن و مرد و کودک همی مویه کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn139"><div class="m1"><p>همه کنده موی و همه خسته روی</p></div>
<div class="m2"><p>همه شاه‌جوی و همه راه‌جوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn140"><div class="m1"><p>که تا چون گریزند ز ایران زمین</p></div>
<div class="m2"><p>گرآیند لشکر ازان دشت کین</p></div></div>